\documentclass{opaper}

\usepackage{graphicx}
\graphicspath{ {./images/} }

\begin{document}\s{}%
\task{Вопрос 11.}{LL(k)-грамматики и языки, их иерархия. Метод рекурсивного спуска.}

\bigskip
\m{}ОПРЕДЕЛЕНИЯ\s{}%
\olist {
  {[$FIRST_k(\al)$]}
  /{\\- [$G$ - КС-грамматика, $\al$ - цепочка грамматических символов, $k\in\N$]
  \mnext подмножество $\Sigma^*$, состоящее из цепочек $w$ таких, что:\f {
    \agg {
      \sys {
        |w| = k
        \\\al \thenn^* w\beta \tpp{, для некоторой цепочки }\beta
      }
      \\\sys {
        |w| < k
        \\\al \thenn^* w
      }\qquad\qquad\qquad\qquad\qquad\qquad\qquad\quad
    }
  }},
  %
  {$LL(k)$-грамматика $G$}
  /{- КС-грамматика $G$, если из существования выводов\fl {
    S \thenn^* wA\al \thenn w\beta\al \thenn^* wu
    \nl S \thenn^* wA\al \thenn w\gamma\al \thenn^* wv
  }
  \\для которых $FIRST_k(u) = FIRST_k(v)$, следует, что $\beta=\gamma$.},
  %
  {$LL$-грамматика}
  /{- грамматика, если она является $LL(k)$-грамматикой для некоторого $k$.},
  %
  {$LL(k)$-язык}
  /{- язык, если существует $LL(k)$-грамматика, его порождающая.},
  %
  {$LL$-язык}
  /{- язык, если он является $LL(k)$-языком для некоторого числа $k$.}
}

\medskip
\m{}ТЕОРЕМЫ И АЛГОРИТМЫ\s{}%

\olistm {
  {О связи $LL(1)$ и $LL(k)$}
  /{$LL(1) \subseteq LL(2) \subseteq ... \subseteq LL(k) \subseteq ...$.
  \mnext Доказательство: \later},
  %
  {Метод рекурсивного спуска}
  /{Позволяет использовать любые нелеворекурсивные грамматики.
  \mnext Основная идея метода рекурсивного спуска состоит в следующем:
  \mnext 1) Для каждого нетерминала $A$ пишется своя процедура $A$, которая напрямую
  работает с входной цепочкой, распознавая в ней фрагмент, выводимый из $A$.
  Эта процедура осуществляет выбор правила вывода (из правил вида $A\then\al$) и обработку
  этого правила, при которой, в частности, рекурсивно вызываются процедуры для нетерминалов
  в правой части правила (прим.: Таким образом, наличие леворекурсивного правила в грамматике
  может вызвать бесконечную рекурсию).
  \mnext 2) Если обработка завершена успешно (получен вывод
  фрагмента входной цепочки), то процедура завершается, передавая
  управление вызвавшей ее процедуре.
  \mnext 3) Если обработка не была успешной, производится «откат» – возврат в точку выбора
  правила для нового выбора.
  \mnext 4) Если никакой выбор правила невозможен, происходит более далекий
  откат: управление передается вызывающей процедуре для нового выбора правила в ней. Если
  все возможности для отката исчерпаны, выдается сообщение об ошибке во входной цепочке.
  \mnext P.S. «Запуск» распознавателя осуществляется вызовом процедуры $S$ для аксиомы.
  \mnext Подробнее о выборе и обработке правила:
  \mnext В доказательстве теоремы 2.1 отмечалось, что если из нетерминала $A$ выводится
  цепочка, начинающаяся с терминала $c$ и этот вывод начинается применением правила
  $A\then\al$, то $c \in SELECT(A\then\al)$.
  \mnext Таким образом, для выбора правила в процедуре
  $A$ будем использовать таблицу МП-автомата, построенную на основе множеств $SELECT$ для
  правил в соответствии с алгоритмом 2.2.
  \mnext Этот автомат для $LL(1)$-грамматики является
  детерминированным (замечание 2.4), а в общем случае – недетерминированным, т.е. в одной
  клетке могут быть несколько записей. Откаты возможны как раз при выборе одной из
  таких записей. Тем самым для $LL(1)$-грамматик алгоритм рекурсивного спуска работает без
  откатов.
  \mnext Обработка правила $A \then X_1 ... X_n$ состоит в последовательной
  обработке символов $X_1 ... X_n$.
  \mnext Если $X_i$ – терминал, то он сравнивается с текущим
  входным символом $c$. При совпадении выполняется сдвиг по входной цепочке и переход к
  обработке $X_{i+1}$, а при несовпадении производится откат.
  \mnext Если $X_i$ – нетерминал, то
  вызывается соответствующая процедура.
  \mnext После обработки символа $X_n$ работа процедуры $A$
  завершается.}
}

\medskip
\m{}ПОТЕНЦИАЛЬНО ПОЛЕЗНО\s{}%
\olist {
  {Об обобщениях класса $LL(1)$-грамматик}
  /{\mnext В пособии Замятина сказано, что класс $LL(1)$-грамматик допускает различные обобщения,
  при этом в литературе обычно рассматривается иерархия классов $LL(k)$-грамматик при различных
  $k$.},
  %
  {О связи $FIRST(\al)$ и $FIRST_k(\al)$}
  /{\mnext Ясно, что определенное ранее множество $FIRST(\al)$ совпадает с $FIRST_1(\al)$.
  Обозначением $FIRST_k(\al)$ можно пользоваться и в случае, когда $\al\in\Sigma^*$,
  используя то, что $\thenn^*$ – это рефлексивно-транзитивное замыкание. Например,
  $FIRST_2(aba) = ab$, $FIRST_4(aba) = aba$.
  },
  %
  {О сути и назначении синтаксического анализа}
  /{\mnext Задача синтаксического анализа для грамматики G состоит в том, чтобы по входной
  цепочке $w$ определить, принадлежит ли она $L(G)$. Если $w \in L(G)$, то необходимо
  найти вывод цепочки $w$ (обычно путем построения дерева вывода). Построение
  дерева вывода может идти двумя путями – от корня к листьям или от листьев к корню.
  Методы синтаксического анализа в связи с этим делятся на два больших класса:
  нисходящие («top-down») и восходящие («bottom-up»).}
}
\end{document}